---
title: كم سيكلف تنفيذ مشروعك؟
taxonomy:
    category: docs
---
من الضروري تقدير كم سيكلف تنفيذ مشروعك ضمن الإطار الزمني الذي حددته. بعد تحديد الموارد اللازمة والكميات المناظرة، يتعين عليك تحديد تكاليف كل صنف من أصناف الموارد المذكورة أعلاه. وبغية التوصل إلى تقديرات دقيقة للتكاليف، يمكنك الاستعانة بالإنترنت للحصول على آخر ما استجد من معلومات، كما يمكنك الاستعلام من الأشخاص ذوي الخبرة والتجربة في هذا المضمار، وحاول أن تتفحص ميزانيات المشاريع المماثلة. لاحظ أن هناك نوعين من التكاليف: تكاليف مباشرة وتكاليف غير مباشرة، والاثنان ينبغي ادراجهما في ميزانيتك. كما ينبغي أن تضع في اعتبارك أن معرفة تقدير الوحدات مسألة مهمة. ولابد من معرفة ما إذا كانت التكاليف تُحسب بالساعة، أو بحسب الحدث/المناسبة، أو بالنسبة للشخص الواحد. وحاول أن تكون متسقاً في هذا المضمار. علاوة على ذلك، ينبغي أن تفكر ايضاً بالبدائل والخيارات لكي تكون الميزانية واقعية وفعالة من حيث التكلفة. على سبيل المثال، إذا أردت تنظيم حلقة عمل، فإن اختيار مرفق عام لعقد الحلقة قد يكون أقل تكلفة من تأجير مكان آخر. ويجب ألا يغيب عن بالك الاطلاع على المعايير واللوائح الوطنية، فيما يتعلق بالرواتب مثلاً. وفي حالة خضوع مشروعك للقانون الضريبي (ربما ضريبة القيمة المضافة) ينبغي أيضاً إدراج ما يُدفع كضريبة في الميزانية. وبمجرد الانتهاء من هذه الأمور راجع الميزانية مرة اخرى للتحقق من إدراج جميع التكاليف. وبإمكانك إضافة هامش صغير للتكاليف المتنوعة التي تمثل نفقات غير متوقعة قد تطرأ أثناء تنفيذ المشروع. وأخيراً ينبغي أن تعرف ميزانيتك بدقة، إذ إن من الضروري أن يكون بإمكانك تبرير تكاليف مشروعك للجهات المانحة المحتملة.